房市寒冬 陸暫緩房地產稅立法 | 聯合新聞網	
2023-09-19	
https://udn.com/news/story/7333/7448705	
中共全國人大近日公布十四屆全國人大常委會立法規畫，明確在財稅領域，增值稅法、消費稅法、關稅法等將在本屆人大常委會任期內提請審議，而備受關注的「房地產稅」立法和個人所得稅法修訂，並未出現在立法規畫中。大陸財稅專家稱，暫緩房地產稅立法，更多是考慮到大陸國內經濟形勢，此時推出任何措施都要格外謹慎。中共官方自二○一三年提出要推進房地產稅立法後，由於對房市衝擊較大，影響民生和房價預期，加上近年總體經濟受疫情衝擊，相關立法延宕十年，至今依舊是「只聞樓梯響」。中共十四屆全國人大常委會日前公布立法規畫，屬於條件成熟、任期內擬提請審議的法律草案共有七十九件，財稅領域包括增值稅法、消費稅法、關稅法，未列入房地產稅立法和個人所得稅法修訂。大陸官方證券時報引述財稅專家指出，上述規畫明確加快增值稅、消費稅、關稅立法，相關流程有望在本屆人大常委會任期內通過。暫緩房地產稅立法，則更多考慮到大陸國內經濟形勢，此時公布任何增加負擔的措施，都要格外謹慎。但長遠看，上述稅種立法方向沒有改變，或將在條件成熟時穩步推進。今年以來，大陸房地產巨頭頻頻爆雷，引發房市動盪，房地產景氣持續惡化。今年前八月，大陸全國房地產開發投資年減百分之八點八，降幅持續擴大。七十個大中城市商品住宅銷售價格上漲城市數量，八月分繼續減少。今年四月廿五日，大陸自然資源部部長王廣華在全國自然資源和不動產確權登記工作會議上宣布，大陸全面實現不動產統一登記，當時引發了有關房地產稅即將開徵的臆測。但有分析指出，實施不動產統一登記制度，不是為了徵收房地產稅，而是可以更好展開稅費的徵收工作。至於上述規畫也未出現個人所得稅法修訂，大陸中央財經大學財政稅務學院副教授孫鯤鵬認為，這意味著短期內相關稅制和稅率可能不會調整。